# Занятие: 4

## Тема: Основы ООП в Ruby. Объектная модель, переменные. Модификация доступа

`Ruby` — объектно-ориентированный язык программирования, поэтому знание
парадигмы объектно-ориентированного программирования (ООП) является
обязательным.

_Объектно-ориентированное программирование — это программирование основанное
на использовании объектов — экземпляров абстрактных типов (классах).
Объект в ООП — это программная модель какого-то реально существующего объекта,
например вас или меня, при этом будучи объектами реального мира мы будем
являться экземплярами некоторого типа (вида)._

Все общее в людях и общий набор свойств определяется в классе,
а все различное определяется в самих объектах.

### Три кита объектно-ориентированного программирования: Инкапсуляция, Наследование, Полиморфизм

**Инкапсуляция** -  языковая конструкция, позволяющая связать данные с
методами, предназначенными для обработки этих данных. Доступ к этим данным
доступен только через специально определяемые интерфейсы, таким образом
скрывается внутреннее устройство объекта. Такие методы-интерфейсы
называются `accessors`. Обобщая, можно сказать, что это механизм языка,
позволяющий ограничить доступ одних компонентов программы от других.

**Наследование** заключается в эволюции классов, тобешь один класс может
наследоваться от другого. Наследование заключается в передаче всей структуры
класса одного класса в другой. Причём при наследовании появляются понятия:
супер класс или родительский класс (тот от которого наследовались), и
подкласс / сабкласс или дочерний класс (тот, который насдежовался).
На практике это означает, что для наследника полностью копируется реализация
класса родителя. Такое копирование и есть наследование.  
Наследование — очень полезная вещь, так как: предоставляет возможность
повторного использования кода, спасает от повторений в коде. Скажем имея
класс, мы можем наследоваться от него любым количеством других классов,
которые будут иметь абсолютно одиинаковые свойства, за исключением
переопределённых свойств. Вместо написания двух новых классов, мы просто
наследуеемся ими от базового класса — дополняя их новыми свойствами и
методами, либо переписывая старые.

**Полиморфизмом** называется способность метода обрабатывать данные разных
типов.  
Одна сущность - несколько реализаций. Полиморфизм тесно связан с наследованием
и делает его еще более мощным.  
Примеры из жизни: автомобиль, но несколько разных марок; собака,
но несколько пород; и т.д.
Представим, что у нас есть два класса (например, кошки и собаки)
отнаследованные от общего класса “животное”, в каждом определено по объекту
(конкретные кот и пёс) и методу с одинаковыми названиями («говорить», но кот
мяукает, а пёс лает). Получается, что на один и тот же метод объекты реагируют
по-разному. Так вот эта возможность иметь несколько классов, содержащих
одноименные методы, и называется полиморфизмом. Тобешь наследуясь, в классе —
потомке (дочернем классе или подклассе или субклассе или ...) вы можете
переопределять унаследованные свойства и методы.

**Утиная типитизация** - границы использования объекта определяются его
текущим набором методов и свойств, в противоположность наследованию от
определённого класса. То есть считается, что объект реализует интерфейс,
если он содержит все методы этого интерфейса, независимо от связей в иерархии
наследования и принадлежности к какому-либо конкретному классу.  
Название термина пошло от английского «duck test» («утиный тест»), который в
оригинале звучит как: _«If it looks like a duck, swims like a duck and quacks
like a duck, then it probably is a duck»._  
(«Если нечто выглядит как утка, плавает как утка и крякает как утка, то это,
вероятно, утка и есть».)

### Объектная модель

- всё объект – `true` ООП
- объект = инстанс класса
- `Object`, `Module`, `Class` – три класса, которые нужно запомнить

- `Object` – по-умолчанию
- `Class.class.class.class...`
- объекты вызывают методы

- ответ всегда новый объект
- синтаксический сахар
- кэширование
- передача по ссылке

- что не объект? (блок, ключевые слова, `if..end`, синтаксические конструкции,
определения методов)

**Полезные методы**

- `#is_a?(ClassName)` - проверить является ли заданным классом
- `self` - указатель на текущий объект
- `#methods`
- `#object_id`
- `clone` - новый объект

**Объекты классов**

- всё объект
- объект есть инстанс класса
- класс – тоже объект => инстанс класса `Class`
- объект объекту рознь. Различия между инстансом класса, и классом всё же есть
(`#new` / _meta-data_ / `#superclass`)
- классы `Ruby` открытые – дополняй, не хочу
- код выполняется построково, даже в теле класса
- создание инстанса класса – через `#new` – это метод класса, не инстанса.
И хоть мы его не определяли – он есть!

**Создание объекта**

- что происходит при вызове `#new` ?
- в `#new` можно передавать параметры
- метод `#initialize`, согласно договоренности, является тем методом,
что автоматически выполняется при создании нового экземпляра класса, такие
методы еще называют методами — **конструкторами**.
- `readers/writers`


**Наследование**

- вспоминаем, что только классы обладают методоми `#new` и `#superclass`
- метаданные классов передаются объектам инстансам по цепочке суперклассов.
- методы переписываются потомками
нет перегрузки методов, они будут презаписываться
def x
end
def x(a)
end
- потомки могут вызывать родительские методы: `super` & `super()`  
`super` — это очень полезное выражение, которое позволяет в контексте метода
вызывать одноименный метод из родительского класса, другими словами, `super`
позволяет реализовать что-то вроде «наследования методов» при котором мы в
контексте переопределенного метода, вызываем старый метод и дополняем его.

- `#class`, `#instance_of?`, `#ancestors` и `#is_a?` / `#kind_of?` - разница и
принцип работы
- `#constants` (все констаты определены на классе или модуле.
Если не указано – то `Object`)
- практически все классы и модули – константы класса `Object`
- `#const_defined?`
- множественного наследования – нет. Зато есть миксины
- перегрузки методов – нет. Не важно сколько параметров он принимает, если имя
то же
- `private`, `protected`, классовые методы – наследуются как положено.
Но надо быть осторожным и иметь ввиду как резолвятся методы в `Ruby`.  

- c `@инстансами` всё понятно
- константы – привязаны к классу
- классовые – меняются не интуитивно

class MySuper - camel


**Листинг занятия**
```ruby
class Example
end
example = Example.new
```

**Диаграмма суперклассов**
```ruby
Class < Module < Object < BasicObject < nil
            	   ^
        Example ___|
```

**instances**
```ruby
example.superclass # Exception
Kernel.superclass  # Exception (потому что Kernel - это модуль)
example.new # Exception
Kernel.new  # Exception
### why? because they are not classes
p example.class # Example
p Kernel.class # Module
```

```ruby
Example = Class.new
```

**Зависимость экземпляра и его класса**
```ruby
example.class ___ Example.new ___
 ^                     			|
 |______________________________|
```

**Диаграмма классов**
```ruby
                    example.class
                        |
                     Example
                        |
Kernel --> Module --> Class <-- Object
                        ^
                        |
                      Class
```

```ruby
class Animal
  def speak
  end
end
```

**Наследование**
```ruby
class Cat < Animal
end

cat = Cat.new
cat.speak

class Bird
  def make_eggs
    puts "Eggs are kids!"
  end

  def fly
    puts 'Birds are flying!'
  end
end

class Penguin < Bird
  def fly
    puts "Penguins are not flying :("
  end
end

penguin = Penguin.new
penguin.make_eggs
penguin.fly

class Animal
  def can_run
    puts "Can run"
  end

  def has_legs(amount)
	puts "Has #{amount} legs"
  end

  def has_eyes(amount)
	puts "Has #{amount} eyes"
  end

  def has_teeth(color = 'white')
	puts "Has #{color} teeth"
  end
end

class Turtle < Animal
  def can_run
	super
	puts 'But toooo slow'
  end

  def has_legs(amount)
	super
  end

  def has_eyes
	super(4) # mutant
  end

  def has_teeth(color)
	super()
  end
end

turtle = Turtle.new
turtle.can_run
turtle.has_legs(4)
turtle.has_eyes
turtle.has_teeth("yellow") # compare with an .has_legs(4)

p turtle.class
p turtle.instance_of?(Turtle)
p turtle.class.ancestors
p turtle.instance_of?(Animal)
p turtle.is_a?(Animal)
```

**Классовая переменная распространяется по классам**
```ruby
class A
  @@class_variable = 'A'
  CONST = 'A_CONST'
  def show
	p [@@class_variable, CONST]
  end
end

class B < A
  @@class_variable = "B"
  CONST = "B_CONST"
  def show
	puts "METHOD OF B<A"
	p [@@class_variable, CONST]
  end
end

A.new.show # => ["B", "A_CONST"]
B.new.show
METHOD OF B<A
["B", "B_CONST"]

p A::CONST # => "A_CONST"
p B::CONST # => "B_CONST"
```

###### Классы

- `def` – методы инстанса
- `self.method_name` – методы класса (или через `Ghost class`)
- при переопределении использован будет последний. Почему? - Потому что
интерпретатор запомнит только его, а старый будет перезаписан
- классовые методы – не метадата, поэтому они не попадают в инстансы
- перегрузка `#to_s` - для удобочитаемости класса

```ruby
class Dog
  def initialize(name)
	@name = name
  end
end

class Cat
  def initialize(name)
	@name = name
  end

  def to_s
	"Cat has name: #@name"
  end
end

dog = Dog.new("Шарик")
puts dog # => #<Dog:0x000000012bea48 @name="Шарик">
kot = Cat.new("Мурка") # => #<Cat:0x0000000121de90 @name="Мурка">
puts kot
Cat has name: Мурка
```

##### Контроль доступа

- для инстанс методов, не переменных
- `public` – дефолтный(кроме `initialize`), открыт для всех.
- `private` – внутри-классовые, без получателя.
- `protected` – только объектами этого же класса, или его под-классов.
Доступ к состоянию из других инстансов.

**`private` и `protected методы ведут себя похоже:**

```ruby
class A
  def main_method
    private_method
    protected_method
  end

  private
  def private_method
    puts "hello from #{self.class} private"
  end

  protected
  def protected_method
    puts "A protected"
  end
end

class B < A
  def main_method
    private_method
    protected_method
  end
end
```

Напрямую их вызвать нельзя:

```ruby
A.new.protected_method
NoMethodError: protected method 'protected_method' called for <A:0x00000002c08918>

A.new.private_method
NoMethodError: private method 'private_method' called for #<A:0x00000002bc5eb0>
```

Наследуются:

```ruby
A.new.main_method
hello from A private
A protected
=> nil

B.new.main_method
hello from B private
A protected
=> nil
```

Но есть различия, `protected` можно вызвать для инстансов того же класса или
подклассов:

```ruby
class Wallet
  def balance
   @balance
  end
  protected :balance

  def balance=(a)
   @balance = a
  end

  def check_balance(other)
    @balance > other.balance
  end
end

class Fire < Wallet
end

fire = Fire.new
fire.balance = 1
fire.balance # напрямую вызвать по-прежнему нельзя
NoMethodError: protected method `balance' called for #<Fire:0x00000002bfab60 @balance=1>

wallet1 = Wallet.new
wallet1.balance=10

wallet2 = Wallet.new
wallet2.balance = 20

p wallet1.check_balance(wallet2) # Работает! Потому что wallet2.is_a?(wallet1.class)
p fire.class # => Fire
p fire.is_a?(wallet2.class) # => true
p wallet2.check_balance(fire) # => true # аналогично
```

Получаем, что `protected` методы могут вызываться только через методы
родственных объектов (произошедших от того же класса).

Ещё пример:

```ruby
class A
  def main_method
    method1
  end

  protected
  def method1
    puts self.inspect
    puts "hello from #{self.class}"
  end
end

class B < A
  def main_method
    puts self.inspect
    method1
  end
end

class C < A
  def main_method
    puts self.inspect
    self.method1
  end
end
```

Всё работает, так как классы связаны (наследуются от `А`)

```ruby
A.new.main_method # => hello from A
B.new.main_method # => hello from B
C.new.main_method # => hello from C
```
А теперь допустим у нас появился новый класс, не связанный ни с `А`, ни с `B`,
ни с `C`, но который пытается вызвать protected метод сам:

```ruby
class D
  def main_method
    B.new.method1
  end
end

D.new.main_method # => NoMethodError: protected method `method1' called for #<B:0x00000002308d18>
```
мы не смогли вызвать `protected` метод, так как на момент вызова находимся в
инстансе `D.new`, что не связан ни c `А`, ни с `B`, ни с `C`.

**Классовые методы тоже наследуются**
```ruby
class A
  def self.test
    puts "A"
  end
end

class B < A
end

B.test
```


**Приемники методов**

- `self` – дефолтный получатель сообщений
- `self` в каждом методе  есть объект получатель этого метода

Методы пренадлежат классам  и имеют приемник — объект, на котором вызываются.
Если метод вызывается без указания приемника, то это означает, что приемником
является текущий объект, то есть тот, в контексте которого вызывается метод.
```ruby
class A
  def self.hello
    puts 'hello'
  end

  def bye
    puts 'bye'
  end
end

A.hello # hello
A.new.bye # bye
```
Приемник `self` указывает на текущий объект, то есть метод `#hello` является
методом класса, а метод `#bye` — методом объекта.

###### Указатель `self`
В предыдущем примере вы могли видеть указатель `self`.  
`self` — это указатель на текущий объект, объект, в контексте которого
проиходит действие. Когда вы пишите:
```ruby
class ClassName
  def self.method_name
  end
end
```
Это в конечном счете интерпретируется как:
```ruby
class ClassName
   def ClassName.method_name
   end
end
```

## Модули

- контейнер для методов и констант и даже классов
- неймспейсер. Что такое? Не влияют на оригиналы
- модуль не класс (в отличие от класса `Module`) – со всеми вытекающими(нельзя
создать инстанс, нельзя наследовать)
- для поведения, не состояния

Извне (файл) можно загрузить в память через:  
`require` / `load` / `require_relative` / `autoload` - 
**load** каждый раз перезагружает файл,
**require** подключает файл один раз

**Модули и классы**
- `include`
- `extend`
- `@инстансы` и возможные коллизии и как избежать

```ruby
module Perimeter
  class Array
    def initialize
      @size = 400
    end
  end
end
```

Один класс - но разные объекты, ничего не поломали:
```ruby
our_array = Perimeter::Array.new
ruby_array = Array.new

p our_array.class # => Perimeter::Array
p ruby_array.class # Array
```

**Работа с несколькими модулями**
```ruby
module Test
  TEST = 'test const'
  @@test = 'test'

  def public_module_method
    puts 'public_module_method TEST'
  end

  def unique_public_module_method
    puts 'unique public_module_method TEST'
  end

  def self.module_method
    puts 'module_method TEST ' + @@test
  end
end

module Programmer
  TEST = 'programmer const'

  def un_public_module_method
    puts 'unique public_module_method Programmer'
  end

  def public_module_method
    puts 'public_module_method Programmer'
  end

  def self.module_method
    puts 'module_method Programmer'
  end
end

p Test::TEST # => "test const"
Test.module_method # => module_method TESTtest

class Person
  include Test
  include Programmer
end

p Test::TEST # => "test const"
p Programmer::TEST # => "programmer const"
p Person::TEST # => "programmer const"
Person.new.public_module_method # => public_module_method Programmer
Person.new.unique_public_module_method # => unique public_module_method TEST
Person.new.un_public_module_method # => unique public_module_method Programmer
```

**Полезные методы:**

- `#included_modules` # массив всех модулей, включённых в класс
- `#ancestors` # массив всех классов и модулей (вся цепочка)

###### `Синглтоны`/`Ghost class`/`Anonymous class`

- методы, хранятся в классах
- создание методов для инстанса происходит через Ghost класс (мета класс)
- у сиглтона класса нельзя создавать инстансы – на то он и сиглтон
- благодаря ему доступно наследование и миксины
- метод `#extend` – для любого объекта

примеры синглтона:
```ruby
a = 'string'
def a.secret
  puts 'only one object has this method'
end

a.secret # working..
'test'.secret  # Exception
```

аналогично можно так:
```ruby
class << a
  def secret
    #blablabla
  end
end
```

- `a.singleton_class` # => название синглтон-класса
- `a.singleton_methods` # => массив всех методов, определённых в классе синглтоне

**Открыть `Ghost` класс в классе:**
```ruby
class Test
  class << self
   # мы в гост-классе
  end
end
```

> Классовые методы на самом деле публичные методы синглтона класса!

**Интересные примеры:**

Доступ к внешней константе, при пересечении имёт с вложенной:
```ruby
A = 1
module Kata
  A = 5
  module Dojo
    B = 9
    A = 7

    def self.inner_constant
      p A
    end

    def self.outer_constant
      p ::A
    end
  end
end

Kata::A
=> 5
Kata::Dojo::A
=> 7
Kata::Dojo.inner_constant
=> 7
Kata::Dojo.outer_constant
=> 1
```

Сравнение классов `==` проверка на вложенность и наследование:

```ruby
p Fixnum < Numeric  #-> true
p Object > Integer  #-> true
p Float < Integer   #-> nil
p IO <= File    	#-> false
```
